<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE tectext SYSTEM "tectext.dtd">
<tectext>
<section id='s1'>
浮雲

浮雲はしがき

薔薇の花は頭に咲て活人は畫となる世の中獨り文章而巳は黴の生えた陳奮翰の四角張りたるに頬返しを附けかね又は舌足らずの物言を學びて口に涎を流すは拙し是はどうでも言文一途の事だと思立ては矢も楯もなく文明の風改良の熱一度に寄せ來るどさくさ紛れお先眞闇三寶荒神さまと春のや先生を頼み奉り缺硯に朧の月の雫を受けて墨摺流す空のきほひ夕立の雨の一しきりさら／＼さつと書流せばアラ無情始末にゆかぬ浮雲めが艷しき月の面影を思ひ懸なく閉籠て黒白も分かぬ烏夜玉のやみらみつちやな小説が出來しぞやと我ながら肝を潰して此書の卷端に序するものは



明治丁亥初夏

二葉亭四迷


第一編

第一囘　アヽラ怪しの人の擧動

　千早振る神無月も、最早跡二日の餘波となツた廿八日の午後三時頃に、神田見附の内より、塗渡る蟻、散る蜘蛛の子と、うよ／＼ぞよ／＼涌出でて來るのは、孰れも顋を氣にし給ふ方々。しかし熟々見て篤と點檢すると、是にも種種種類のあるもので、まづ髭から書立てれば、口髭、頬髯、顋の鬚、暴に興起した拿破崙髭に、狆の口めいた比斯馬克髭。そのほか矮鷄髭、貉髭、ありやなしやの幻の髭と、濃くも淡くもいろ／＼に生え分る。髭に續いて差ひのあるのは服飾。白木屋仕込みの黒い物づくめには佛蘭西皮の靴の配偶はありうち。之を召す方樣の鼻毛は延びて蜻蛉をも釣るべしといふ。是より降ツては、背皺よると枕詞の付くスコツチの背廣にゴリゴリするほどの牛の毛皮靴。そこで踵にお飾を絶やさぬ所から泥に尾を曳く龜甲洋袴。いづれも釣るしんぼうの苦患を今に脱せぬ顏附、でも持主は得意なもので、髭あり、服あり、我また奚をか 覓めんと濟ました顏色で、火をくれた木頭と反身ツてお歸り遊ばす、イヤお羨ましいことだ。其後より續いて出てお出でなさるは孰れも胡麻鹽頭、弓と曲げても張の弱い腰に無殘や空辧當を振垂げてヨタ／＼ものでお歸りなさる。さては老朽しても、流石はまだ職に堪へるものか。しかし日本服でも勤められるお手輕なお身の上、さりとはまたお氣の毒な。

　途中人影の稀れに成ツた頃、同じ見附の内より兩人の青年が話しながら出て參ツた。一人は年齡二十二三の男、顏色は蒼味七分に土氣三分、どうも宜敷ないが、秀でた眉に儼然とした眼附で、ズーと押徹ツた鼻筋、唯惜い哉口元が些と尋常でないばかり。しかし締はよささうゆゑ繪草紙屋の前に立ツてもパツクリ開くなどといふ氣遣ひは有るまいが、兎に角顋が尖つて頬骨が露れ、非道く やれてゐる故か、顏の造作がとげ／＼してゐて、愛嬌氣といツたら微塵もなし。醜くはないが、何處ともなくケンがある。脊はスラリとしてゐるばかりで、左而已高いといふ程でもないが痩肉ゆゑ、半鐘なんとやらといふ人聞の惡い諢名に縁が有りさうで、年數物ながら摺疊皺の存じた霜降スコツチの服を身に纏ツて、組紐を盤帶にした帽檐廣な黒羅紗の帽子を [1]戴いてる。今一人は前の男より二つ三つ兄らしく、中肉中脊で色白の丸顏。口元の尋常な所から眼付のパツチリとした所は仲々の好男子ながら、顏立がひねてこせ／＼してゐるので、何となく品格のない男。黒羅紗の半フロツクコートに同じ色のチヨツキ、洋袴は何か乙な縞羅紗で、リウとした衣裳附、縁の卷上ツた釜底形の黒の帽子を眉深に冠り、左の手を隱袋へ差入れ、右の手で細々とした杖を玩物にしながら高い男に向ひ、

「しかしネー、若し果して課長が我輩を信用してゐるなら、蓋し已むを得ざるに出でたんだ。何故と言ツて見給へ、局員四十有餘名と言やア大層のやうだけれども、皆腰の曲ツた老爺に非ざれば、氣の利かない奴ばかりだらう。其内でかう言やア可笑しい樣だけれども、若手でサ、原書も些たア噛ツてゐてサ、而して事務を取らせて捗の往く者と言ツたら、マア我輩二三人だ。だから若し果して信用してゐるのなら、已むを得ないのサ。」

「けれども山口を見給へ、事務を取らせたら、彼の男程捗の往く者はあるまいけれども矢張免を喰ツたぢやアないか。」

「彼奴はいかん、彼奴は馬鹿だからいかん。」

「何故。」

「何故と言ツて、彼奴は馬鹿だ、課長に向ツて此間のやうな事を言ふ所を見りやア、彌馬鹿だ。」

「あれは全體課長が惡いサ、自分が不條理な事を言付けながら、何にもあんなに頭ごなしにいふこともない。」

「それは課長の方が、或は不條理かも知れぬが、しかし苟も長官たる者に向つて、抵抗を試みるなどといふなア、馬鹿の骨頂だ。まづ考へて見給へ、山口は何んだ、屬吏ぢやアないか、屬吏ならば假令課長の言付を不條理と思つたにしろ思はぬにしろ、ハイ／＼言ツて、其通り處辧して往きやア、職分は盡きてるぢやアないか。然るに彼奴のやうに、苟も課長たる者に向ツてあんな指圖がましい事を。」

「イヤあれは指圖ぢやアない、注意サ。」

「フム乙う山口を辯護するネ、矢張同病相憐れむのか、アハアハ／＼。」

　高い男は中脊の男の顏を尻眼にかけて、口を鉗んで仕舞ツたので、談話がすこし中絶れる。錦町へ曲り込んで、二つ目の横町の角まで參ツた時、中脊の男は不圖立止ツて、

「ダガ、君の免を喰ツたのは弔すべくもまた賀すべしだぜ。」

「何故。」

「何故と言ツて君、これからは朝から晩まで情婦の側にへばり付いてゐる事が出來らアネ。アハ／＼／＼。」

「フヽヽン、馬鹿を言ひ給ふな。」

　ト、高い男は顏に似氣なく微笑を含み、さて失敬の挨拶も手輕く、別れて獨り小川町の方へ參る。顏の微笑が一かは一かは消え往くにつれ、足取も次第々々に緩かになつて、終には蟲の這ふ樣になり、悄然と頭をうな垂れて、二三町程も參つた頃、不圖立止りて四邊を囘顧し、駭然として二足三足立戻ツて、トある横町へ曲り込んで、角から三軒目の格子戸作りの二階家へ這入る。一所に這入ツて見よう。

　高い男は玄關を通り拔けて、縁側へ立出ると、傍の座鋪の障子がスラリ開いて、年頃十八九の婦人の首、チヨンボリとした摘ツ鼻と、日の丸の紋を染拔いたムツクリとした頬とで、その持主の身分が知れるといふ奴が、ヌツと出る。

「お歸ンなさいまし。」

　トいつて何故か口舐ずりをする。

「叔母さんは。」

「先程、お孃さまと何處らへか。」

「さう。」

　ト言捨てゝ高い男は縁側を傳ツて參り、突當りの段梯子を登ツて二階へ上る。處は六疊の小座鋪、一間の床に三尺の押入れ付、三方は壁で唯南ばかりが障子になツてゐる。床に掛けた軸は隅々も既に蟲喰んで、床花瓶に投入れた二本三本の蝦夷菊はうら枯れて枯葉がち、座鋪の一隅を顧みると古びた机が一脚据ゑ付けてあツて、筆ペン楊枝などを掴插しにした筆立一個に、齒磨の函と肩を比べた赤間の硯が一面載せてある。机の側に押立てたは二本立の書函、是には小形の爛缶が載せてある。机の下に差入れたは縁の缺けた火入、是には摺附木の死骸が横ツてゐる。其外座鋪一杯に敷詰めた毛團、衣紋竹に釣るした袷衣、柱の釘に懸けた手拭、いづれを見ても皆年數物。その證據には手擦れてゐて古色蒼然たり、だが自ら秩然と取旁付いてゐる。

　高い男は徐かに和服に着替へ、脱棄てた服を疊掛けて見て舌鼓を撃ちながら其儘押入へへし込んで仕舞ふ。所へ、トバクサと上ツて來たは例の日の丸の紋を染拔いた首の持主。横幅の廣い筋骨の逞しいズングリムツクリとした生理學上の美人で、持ツて來た郵便を高い男の前に差置いて、

「アノー先刻此郵便が。」

「ア、さう、何處から來たんだ。」

　ト、郵便を手に取ツて見て、

「ウー、國からか。」

「アノネ貴君、今日のお孃樣のお服飾は、ほんとにお目に懸け度いやうでしたヨ。まづネ、お下着が格子縞の黄八丈で、お上着はパツとした宜い引縞の絲織で、お髮は何時ものイボジリ捲きでしたがネ、お掻頭は此間出雲屋からお取んなすツた、こんな　」

　ト、故意々々手で形を拵へて見せ、

「薔薇の花掻頭でネ、それは／＼お美しう御座いましたヨ　私もあんな帶留が一つ欲しいけれども　」

　些し塞いで、

「お孃さまは、お化粧なんぞはしない、と仰しやるけれども、今日はなんでも内々で、薄化粧なすツたに違ひありませんよ。だツて、なんぼ色がお白いツて、あんなに　私も家にゐる時分は、是でもヘタクタ施けたもんでしたがネ、此家に上ツてから、お正月ばかりにして、不斷は施けないの。施けてもいゝけれども、御新造さまの惡口が厭ですワ。だツて何時かもお客樣のいらツしやる前で、鍋の白粉を施けたとこは、全然炭團へ霜が降ツたやうで御座いますツて　。餘りぢやア有りませんか、ネー貴君。なんぼ私が不器量だつて餘りぢやありませんか。」

　ト敵手が傍にでもゐるやうに、眞黒になツてまくしかける。高い男は先程より手紙を把ツては讀みかけ、讀みかけてはまた下へ措きなどして、さも迷惑な體。此時も唯「フム」と鼻を鳴らした而已で、更に取合はぬゆゑ、生理學上の美人は左なくとも罅壞れさうな兩頬をいとゞ膨脹らしてツンとして二階を降りる。其後姿を見送つて、高い男はホツト顏。また手早く手紙を取上げて讀下す。その文言に、

一筆示し まゐらせそろ、さても時こうがら日増しにお寒う相成り候へども御無事に御勤め被成候や、それのみあんじくらし まゐらせそろ。母事も此頃はめつきり年をとり、髮の毛も大方は白髮になるにつけ心まで愚癡に相成候と見え今年の晩には御地へ參られるとは知りつゝも、何となう待遠にて毎日ひにち指のみ折り暮らし まゐらせそろ。どうぞどうぞ一日も早うお引取下され度念じ まいらせ候。さる廿四日は父上の　
　ト讀みさして、覺えずも手紙を取落し、腕を組んでホツと溜息。



第二囘　風變りな戀の初峰入　上

　高い男と假に名乘らせた男は、本名を内海文三と言ツて、靜岡縣の者で、父親は舊幕府に仕へて俸祿を食んだ者で有ツたが、幕府倒れて王政古に復り、時津風に靡かぬ民草もない明治の御世に成ツてからは舊里靜岡に蟄居して、暫くは偸食の民となり、爲すこともなく昨日と送り今日と暮らす内、坐して食へば山も空しの諺に漏れず、次第々々に貯蓄の手薄になる所から、足掻き出したが、偖木から落ちた猿猴の身といふものは、意氣地の無い者で、腕は眞影流に固ツてゐても、鋤鍬は使へず、口は左樣然らばと重く成ツてゐて見れば、急にはヘイの音も出されず、といツて天秤を肩へ當てるも家名の汚れ、外聞が見ツとも宜くないといふので、足を擂木に駈廻ツて辛くして靜岡藩の史生に住み込み、ヤレ嬉しやと言ツた所が腰辨當の境界。なかなか浮み上る程には參らぬが、デモ感心には、多くも無い資本を吝まずして一子文三に學問を仕込む。まづ、朝勃然起きる。辨當を背負はせて學校へ出して遣る。歸ツて來る。直ちに近傍の私塾へ通はせると言ふのだから、あけしい間がない。迚も餘所外の子供では續かないが、其處は文三、性質が内端だけに學問には向くと見えて、餘りしぶりもせずして出て參る。尤も途に蜻蛉を追ふ友を見て、フト氣まぐれに遊び暮らし、悄然として裏口から立戻つて來る事も無いではないが、其は邂逅の事で、マア大方は勉強する。其の内に學問の味も出て來る。サア面白くなるから、昨日までは督責されなければ取出さなかつた書物をも、今日は我から繙くやうになり、隨ツて學業も進歩するので、人も賞讃せば兩親も喜ばしく、子の生長に其身の老ゆるを忘れて春を送り秋を迎へる内、文三の十四といふ春、待ちに待ツた卒業も首尾よく濟んだので、ヤレ嬉しやといふ間もなく父親は不圖感染した風邪から餘病を引出し、年比の心勞も手傳ツてドツと床に就く。藥餌、呪、加持祈祷と人の善いと言ふ程のことを爲盡して見たが、さて驗も見えず、次第々々に頼み少なに成ツて遂に文三の事を言ひ死に果敢なく成ツて仕舞ふ。生殘ツた妻子の愁傷は實に比喩を取るに言葉もなくばかり、嗟矣幾程嘆いても仕方がない、といふ口の下から、ツイ袖に置くは泪の露、漸くの事で空しき骸を菩提所へ送りて、荼毘一片の烟と立上らせて仕舞ふ。さて かせぎ人が歿してから家計は一方ならぬ困難。藥禮と葬式の雜用とに多くもない貯蓄をゲツソり遣ひ減らして、今は殘り少なになる。デモ母親は男勝りの氣丈者、貧苦にめげない煮焚の業の片手間に、一枚三厘の襯衣を縫けて身を粉にして かせぐに追付く貧乏もないが、如何か斯うか湯なり粥なりを啜ツて、公債の利の細い烟を立ててゐる。文三は父親の存生中より、家計の困難に心附かぬでは無いが、何と言ツてもまだ幼少の事、何時までも其で居られるやうな心地がされて、親思ひの心から今に坊が彼して斯うしてと、年齡には増せた事を言ひ出しては、兩親に袂を絞らせた事は有ツても、又何處ともなく他愛の無い所も有ツて、波に漂う浮艸のうかうかとして月日を重ねたが、父の死語便のない母親の辛苦心勞を見るに付け聞くに付け、子供心にも心細くもまた悲しく、始めて浮世の鹽が身に浸みて、夢の覺めたやうな心地。是からは給仕なりともして、母親の手足にはならずとも責めて我口だけはとおもふ由をも母に告げて相談をしてゐると、捨てる神あれば助くる神ありで、文三だけは東京に居る叔父の許へ引取られる事になり、泣の泪で靜岡を發足して叔父を便ツて出京したは明治十一年、文三が十五に成ツた春の事とか。

　叔父は園田孫兵衞と言ひて、文三の亡父の爲めには實弟に當る男。慈悲深く、憐ツぽく、加之も律儀眞當の氣質ゆゑ、人の望けも宜いが、惜哉些と氣が弱すぎる。維新後は兩刀を矢立に替へて、朝夕算盤を彈いては見たが、慣れぬ事とて初の内は損耗ばかり、今日に明日にと喰込んで、果は借金の淵に陷り、如何しよう斯うしようと足掻き もがいてゐる内、不圖した事から浮み上ツて當今では些とは資本も出來、地面をも買ひ、小金をも貸付けて、家を東京に持ちながら、其身は濱のさる茶店の支配人をしてゐる事なれば、左而已富貴と言ふでもないが、まづ融通のある活計。留守を守る女房のお政は、お摩りからずる／＼の後配、歴とした士族の娘と自分ではいふが　チト考へ物。しかし兎に角、如才のない、世辭のよい、地代から貸金の催促まで家事一切獨りで切ツて廻る程あツて、萬事に拔目のない婦人。疵瑕と言ツては唯大酒飮みで、浮氣で、加之も針を持つ事がキツイ嫌ひといふばかり。さしたる事もないが、人事はよく言ひたがらぬが世の習ひ。彼女は裾張蛇の變生だらう、と近邊の者は影人形を使ふとか言ふ。夫婦の間に二人の子がある。姉をお勢と言ツて、其頃はまだ十二の蕾。弟を勇と言ツて、是もまた袖で鼻汁拭く灣泊盛り、（是は當今は某校に入舎してゐて、宅には居らぬので）トいふ家内ゆゑ、叔母一人の氣に入れば、イザコザは無いが、さて文三には人の機嫌氣褄を取る杯といふ事は出來ぬ。唯心ばかりは主とも親とも思つて善く事へるが、氣が利かぬと言ツては睨付けられる事何時も／＼。其度ごとに親の有難さが身に染み、骨に耐へて、袖に露を置くことは有りながら、常に自ら叱ツてヂツと辛抱、使歩行きをする暇には近邊の私塾へ通學して、暫らく悲しい月日を送ツてゐる。ト、或る時、某學校で生徒の召募があると塾での評判取り％＼。聞けば給費だといふ。何も試しだと文三が試驗を受けて見た所、幸ひにして及第する、入舎する、ソレ給費が貰へる。昨日までは叔父の家とは言ひながら、食客の悲しさには追使はれたうへ氣兼苦勞而已をしてゐたのが、今日は外に掣肘る所もなく、心一杯に勉強の出來る身の上となツたから、イヤ喜んだの喜ばないのと、夫は／＼雀躍までして喜んだが、しかし書生と言ツても是もまた一苦界。固より餘所外のおぼツちやま方とは違ひ、親から仕送りなどといふ洒落はないから、無駄遣ひとては一錢もならず、また爲ようとも思はずして、唯一心に、便のない一人の母親の心を安めねばならぬ、世話になツた叔父へも報恩をせねばならぬ、と思ふ心より寸陰を惜んでの刻苦勉強に、學業の進みも著るしく、何時の試驗にも一番と言ツて二番とは下らぬ程ゆゑ、得難い書生と教員も感心する。サアさうなると傍が喧ましい。放蕩と懶惰とを經緯の絲にして織上ツたおぼツちやま方が、不負魂の妬み嫉みからおむづかり遊ばすけれども、文三は其等の事には頓着せず、獨りネビツチヨ除け物と成ツて朝夕勉強三昧に歳月を消磨する内、遂に多年螢雪の功が現はれて一片の卒業證書を懷き、再び叔父の家を東道とするやうに成ツたから先づ一安心と、其れより手を替へ品を替へ種々にして仕官の口を探すが、さて探すとなると無いもので、心ならずも小半年ばかり燻ツてゐる。其間始終叔母にいぶされる辛さ苦しさ、初めは叔母も自分ながらけぶさうな貌をして、やは／＼吹付けてゐるからまづ宜かツたが、次第にいぶし方に念が入ツて來て、果は生松葉に蕃椒をくべるやうに成ツたから、其けぶいこと此上なし。文三も暫くは鼻を潰してゐたれ、竟には餘りのけぶさに堪へ兼ねて、噎返る胸を押鎭めかねた事も有ツたが、イヤ／＼是れも自分が腋甲斐ないからだと思ひ返してヂツと辛抱。さういふ所ゆゑ、其後或人の周旋で某省の准判任御用係となツた時は天へも昇る心地がされて、ホツと一と息吐きは吐いたが、初て出勤した時は異な感じがした。まづ取調物を受取りて我座になほり、さて落着いて居廻りを視廻すと、仔細らしく首を傾けて書物をするもの、蚤取眼になツて校合をするもの、筆を喰へて忙し氣に帳簿を繰るものと種々さま％＼有る中に、恰ど文三の眞向うに八字の浪を額に寄せ、忙しく眼をしばたたきながら間斷もなく算盤を彈いてゐる年配五十前後の老人が、不圖手を止めて珠へ指ざしをしながら、「エー六五七十の二　でもなしとエー六五、」と天下の安危此一擧に在りと言ツた樣な、さも心配相な顏を振揚げて、其くせ口をアンゴリ開いて、眼鏡越しにヂツと文三の顏を見守め、「ウー八十の二か、」ト一越調子高な聲を振立ててまた一心不亂に彈き出す。餘りの可笑しさに堪へかねて、文三は覺えずも微笑したが、考へて見れば笑ふ我と笑はれる人と餘り懸隔のない身の上。アヽ曾て身の油に根氣の心を浸し、眠い眼を睡ずして得た學力を、斯樣な果敢ない馬鹿氣た事に使ふのかと思へば悲しく、情なく、我にもなくホツと太息を吐いて、暫くは唯茫然としてゐたが、イヤ／＼是れではならぬと心を取直して、其日より事務に取掛る。當座四五日は例の老人の顏を見る毎に嘆息のみしてゐたが、其れも向ふ境界に移る習ひとかで、日を經る隨に苦にもならなく成る。此月より國許の老母へは月々仕送りをすれば母親も悦び、叔父へは月賦で借金濟しをすれば叔母も機嫌を直し、其年の暮に一等進んで本官になり、昨年の暑中には久々にて歸省するなど、いよ／＼喜ばしき事が重なれば、眉の皺も自ら伸び、どうやら壽命も長くなつたやうに思はれる。にチト艶いた一條のお噺があるが、此を記す前に、チヨツピリ孫兵衞の長女のお勢の小傳を伺ひませう。

　お勢の生立の有樣、生來子煩惱の孫兵衞を父に持ち、他人には薄情でも我子には眼の無いお政を母に持ツた事ゆゑ、幼少の折より插頭の花、衣の裏の玉と撫で愛まれ、何でも彼でも言成次第に、オイソレと仕付けられたのが癖と成ツて、首尾よくやんちや娘に成果せた。紐解の賀の濟んだ頃より、父親の望みで小學校へ通ひ、母親の好みで清元の稽古。生得て才溌の一徳には生覺えながら呑込みも早く、學門、遊藝、兩つながら出來のよいやうに思はれるから、母親は目も口も一つにして大驩び。尋ねぬ人にまで吹聽する娘自慢の手前味噌、切りに涎を垂らしてゐた。其頃新に隣家へ引移ツて參ツた官員は、家内四人活計で、細君もあれば娘もある。隣づからの寒暖の挨拶が喰付きで親々が心安く成るにつれ、娘同志も親しくなり、毎日のやうに訪ひつ訪はれつした隣家の娘といふは、お勢よりは二つ三つ年層で、優しく温藉で、父親が儒者のなれの果だけ有ツて、子供ながらも學問が好こそ物の上手で出來る。いけ年を仕ツても、兎角人眞似は輟められぬもの、況てや子供といふ中にも、お勢は根生の輕躁者ならば、尚更 たちまち其娘に薫陶れて、起居、擧動から物の言ひざままで其れに似せ、急に三味線を擲却して唐机の上に孔雀の羽を押立てる。お政は學問などといふ正座つた事は蟲が好かぬが、愛し娘の爲度いと思つて爲る事と、其儘に打棄てて置く内、お勢が小學校を卒業した頃、隣家の娘は芝邊のさる私塾へ入塾することと成つた。サアさう成るとお勢は矢も楯も堪らず、急に入塾が爲度くなる。何でも彼でもと親を責がむ、寢言にまで言ツて責がむ。トいツて、まだ年端も往かぬに、殊にはなまよみの甲斐なき婦人の身でゐながら、入塾などとは以ての外。トサ、一旦は親の威光で叱り付けては見たが、例の絶食に腹を空かせ、「入塾が出來ない位なら、生きて居る甲斐がない。」ト溜息噛雜ぜの愁訴。萎れ返ツて見せるに兩親も我を折り、其程までに思ふならばと、萬事を隣家の娘に託して、覺束無くも入塾させたは今より二年前の事で。

　お勢の入塾した塾の塾頭をして居る婦人は、新聞の受賣からグツと思ひ上りをした女丈夫。しかも氣を使ツて一飮の恩は酬いぬがちでも、睚眥の怨は必ず報ずるといふ蚰蜒魂で、氣に入らぬ者と見れば何彼につけて、眞綿に針のチクチク責をするが性分。親の前でこそ蛤貝と反身れ、他人の前では蜆貝と縮まるお勢の事ゆゑ、責まれるのが辛さにこの女丈夫に取入ツて卑屈を働く。固より根がお茶ツぴいゆゑ、其風には染まり易いか忽ちの中に見違へるほど容子が變り、何時しか隣家の娘とは疎々しくなツた。其後英學を始めてからは、惡足掻もまた一段で、襦袢がシヤツになれば唐人髷も束髮に化け、ハンケチで咽喉を緊め、鬱陶敷を耐へて眼鏡を掛け、獨よがりの人笑はせ、天晴一個のキヤツキヤとなり濟ました。然るに去年の暮、例の女丈夫は、教師に雇はれたとかで退塾した仕舞ひ、其手に屬したお茶ツぴい連も一人去り二人去りして殘少なになるにつけ、お勢も何となく我宿戀しく成ツたれど、正可さうとも言ひ難ねたが、漢學は荒方出來たと拵へて、退塾して宿所へ歸ツたは今年の春の暮、櫻の花の散る頃の事で。

　既に記した如く文三の出京した頃は、お勢はまだ十二の蕾。巾の狹い帶を締めて、姉樣を荷厄介にしてゐたなれど、こましやくれた心から、

</section>
</tectext>
