<?xml version="1.0" encoding="UTF-8" standalone="no"?>
<!DOCTYPE tectext SYSTEM "tectext.dtd">
<tectext>
<section id='s1'>
<head>第六囘　どちら附かずのちくらが沖</head>

　秋の日影も稍傾いて、庭の梧桐の影法師が脊丈を伸ばす三時頃、お政は獨り徒然と、長手の火鉢に凭れ懸ツて、斜に坐りながら、火箸を執ツて灰へ書く樂書も倭文字、牛の角文字いろいろに、心に物を思へばか、快々たる顏の色。動ともすれば太息を吐いてゐる。折しも表の格子戸をガラリと開けて、案内もせず這入ツて來て、隔の障子の彼方から、ヌツと顏を差出して、

「今日は。」

　ト挨拶をした男を見れば、何處かで見たやうな顏と思ふも道理。文三の免職になツた當日、打連れて神田見附の裏より出て來た、ソレ中脊の男と言ツた彼の男で、今日は退省後と見えて、不斷着の秩父縞の袷衣の上へ、南部の羽織をはおり、チト疲勞れた博多の帶に、袂時計の紐を捲付けて、手に土耳古形の帽子を携へてゐる。

　<omit desc="frontmatter">
「オヤ何人かと思ツたらお珍らしいこと。此間は薩張りお見限りですネ。マアお這入りなさいナ。それとも老婆ばかりぢやアお厭かネ。オホヽヽヽヽ。」
</omit>
「イヤ結構　結構も可笑しい。アハヽヽヽヽ。トキニ何は、内海は居ますか。」

「ハア居ますよ。」

「其れぢや鳥渡會ツて來てから、それから此間の復讎だ。覺悟をしてお置きなさい。」

「返討ぢやアないかネ。」

「違ひない。」

　ト何歟判らぬ事を言ツて、中脊の男は二階へ上ツて仕舞ツた。

　歸ツて來ぬ間に、チヨツピリ此男の小傳をと言ふ可き處なれども、何者の子で、如何な教育を享け、如何な境界を渡ツて來た事か、過去ツた事は山媛の霞に籠ツておぼろおぼろ、トント判らぬ事而已。風聞に據れば、總角の頃に早く怙恃を喪ひ、寄邊渚の棚なし小舟では無く宿無小僧となり、彼處の親戚、此處の知己と、流れ渡ツてゐる内、曾て侍奉公までした事が有るといひ、イヤ無いといふ、紛々たる人の噂は、滅多に恃になら坂や、兒手柏の上露よりももろいもの、と旁付けて置いて、さて正味の確な所を掻摘んで誌せば、産は東京で、水道の水臭い士族の一人だと、履歴書を見た者の噺、是ばかりは僞でない。本田昇と言つて、文三より二年前に某省の等外を拜命した以来、吹小歇のない仕合の風にグツとのした出來星判任。當時は六等屬の獨身では先づ樂な身の上。昇は所謂才子で、頗る智慧才覺が有ツて、また能く智慧才覺を鼻に懸ける。辯舌は縱横無盡、大道に出る豆藏の壘を摩して雄を爭ふも可なり、といふ程では有るが、堅板の水の流を堰きかねて、折節は覺えず法螺を吹く事もある。また小器用で、何一つ知らぬといふ事の無い代り、是れ一つ卓絶れて出來るといふ藝も無く、怠けるが性分で、倦るが病だ、といへば其れも其筈歟。

　昇はまた頗る愛嬌に富んでゐて、極て世辭がよい。殊に初對面の人にはチヤホヤもまた一段で、婦人にもあれ、老人にもあれ、それ相應に調子を合せて、曾てそらすといふことなし。唯不思議な事には、親しくなるに隨ひ、次第に愛想が無くなり、鼻の頭で待遇ツて、折に觸れては氣に障る事を言ふか、さなくば厭におひやらかす。其れを憤りて喰ツて懸れば、手に合ふ者は其場で捻返し、手に合はぬ者は一時笑ツて濟まして後、必ず讐を酬ゆる。　尾籠ながら、犬の糞で横面を打曲げる。

　兎はいふものの、昇は才子で、能く課長殿に事へる。此課長殿といふお方は、曾て西歐の水を飮まれた事のあるだけに、「殿樣風」といふ事がキツイお嫌ひと見えて、常に口を極めて、御同僚方の尊大の風を御誹謗遊ばすが、御自分は評判の氣六ケ敷屋で、御意に叶はぬとなると、瑣細の事にまで眼を剥出して御立腹遊ばす。言はゞ自由主義の壓制家といふ御方だから、哀れや屬官の人々は、御機嫌の取樣に迷いて、ウロ／＼する中に、獨り昇は迷かぬ。まづ課長殿の身態、聲音はおろか、咳拂ひの樣子から、嚔の仕方まで眞似たものだ。ヤ、其また、眞似の巧な事といふものは宛も其人が其處に居て云爲するが如くで、そツくり其儘。たゞ、相違と言ツては、課長殿は誰の前でもアハヽヽとお笑ひ遊ばすが、昇は人に依ツてエヘヽ笑ひをする而已。また課長殿に物など言懸けられた時は、まづ忙はしく席を離れ、仔細らしく小首を傾けて謹で承り、承り終ツて、さて莞爾微笑して恭しく御返答申上げる。要するに昇は長官を敬すると言ツても、遠ざけるには至らず、狎れるといツても涜すには至らず、諸事萬事御意の隨意々々、曾て抵抗した事なく、加之　此處が肝腎要　他の課長の遺行を數へて、暗に盛徳を稱揚する事も折節はあるので、課長殿は「見處のある奴ぢや」ト御意遊ばして、御贔屓に遊ばすが、同僚の者は善く言はぬ。昇の考では、皆法界悋氣で、善く言はぬのだといふ。

兎も角も、昇は才子で、毎日怠らず出勤する。事務に懸けては頗る活溌で、他人の一日分澤山の事を、半日で濟ましても平氣孫左衞門、難澁さうな顏色もせぬが、大方は見せかけの勉強ぶり。小使、給仕などを叱散らして濟まして置く。退省て下宿へ歸る。衣服を着更る。直ぐ何處へか遊びに出懸けて、落着いて在宿してゐた事は稀だといふ。日曜日には、御機嫌伺ひと號して課長殿の私邸へ伺候し、圍碁のお相手をもすれば、御私用をも達す。先頃もお手飼に狆が欲しいと夫人の御意、聞くよりも早飮込み、日ならずして何處で貰ツて來た事か、狆の子一疋を携へて御覽に供へる。件の狆を御覽じて課長殿が、「此奴、妙な貌をしてゐるぢやアないか、ウー、」ト御意遊ばすと、昇も「左樣で御座います、チト妙な貌をして居ります、」ト申上げ、夫人が傍から「其れでも狆は、此樣に貌のしやくんだ方が好いのだと申します、」と仰しやると、昇も「成程、夫人の仰の通り、狆は此樣に貌のしやくんだ方が好いのだと申します、」ト申上げて、御愛嬌にチヨイト、狆の頭を撫でて見たとか。しかし、永い間には取外しも有ると見えて、曾て何歟の事で、些しばかり課長殿の御機嫌を損ねた時は、昇は其當座一兩日の間、胸が閉塞へて食事が進まなかツたとかいふが、程なく夫人のお癪から揉みやはらげて、殿さまの御癇癪も療治し、果は自分の胸の痞も押さげたといふ、なか／＼小腕のきく男で。

　下宿が眼と鼻の間の所爲歟、昇は屡々文三の處へ遊びに來る。お勢が歸宅してからは、一段足繁くなツて、三日にあげず遊びに來る。初とは違ひ近頃は文三に對しては、氣に障る事而已を言散らすか、さもなければ同僚の非を數へて「乃公は」との自負自讚。「人間地道に事をするやうぢや役に立たぬ、」などと、勝手な熱を吐散らすが、それは邂逅の事で、大方は下座鋪で、お政を相手に無駄口を叩き、或る時は花合せとかいふものを手中に弄して、如何がな眞似をした擧句、壽司などを取寄せて奢り散らす。勿論お政には殊の外氣に入ツてチヤホヤされる。氣に入り過ぎはしないかと、岡燒をする者も有るが、正可四十面をさげて。　お勢には　、シツ、跫音がする昇ではないか。　當ツた。

「時に内海は如何も飛んだ事で、實に氣の毒な、今も往ツて慰めて來たが、鬱ぎ切ツてゐる。」

「放擲ツてお置きなさいよ、身から出た錆だもの、些とは鬱ぐも好いのサ。」

「さう言へば其樣なやうな者だが、しかし、何しろ氣の毒だ。斯ういふ事にならうと、疾くから知ツてゐたら、又如何にか仕樣も有ツたらうけれども、何しても　。」

「何とか言ツてましたらうネ。」

「何を。」

「私の事をサ。」

「イヤ何とも。」

「フム、貴君も頼母敷ないよ、あんな者を朋友にして、同類にお成んなさる。」

「同類にも何にも成りやアしないが、眞實に。」

「さう。」

　ト談話の内に茶を煎れ、地袋の菓子を取出して昇に侑め、またお鍋を以てお勢を召ばせる。何時もならば文三にもと言ふ處を、今日は八分した（編者曰。はツぷとは、はぶく、又は、のけものにする意。）ゆゑ、お鍋が不審に思ひ、「お二階へは、」ト尋ねると、「ナニ茶がカツ食ひたきやア　言はないでも宜いよ。」ト答へた。此を名けてWoman's revenge（婦人の復讐）といふ。

「如何したんです、鬩り合ひでもしたのかネ。」

「鬩合ひなら宜いが、いぢめられたの、文三にいぢめられたの　。」

「それはまた、如何した理由で。」

「マア本田さん、聞いてお呉んなさい、斯うなんですよ。」

　ト昨日、文三にいぢめられた事をおまけにおまけを附着て、ベチヤクチヤと饒舌り出しては止度なく、滔々蕩々として勢ひ百川の一時に決した如くで、言損じがなければ委みもなく、多年の揣摩一時の宏辯、自然に備はる抑揚頓挫、或は開き或は闔ぢて、縱横自在に言廻せば、鷺も烏に成らずには置かぬ。哀むべし文三は、竟に世にも怖ろしい惡棍と成り切ツた處へ、お勢は手に一部の女學雜誌を持ち、立ちながら讀み讀み座鋪へ這入ツて來て、チヨイと昇に一禮したのみで嫣然ともせず、饒舌りながら母親が汲んで出す茶碗を憚りとも言はずに受取りて、一口飮んで下へ差措いたまゝ、濟まアし切ツて復た再び讀みさしの雜誌を取り上げて眺め詰めた。昇と同席の時は何時でも斯うで、

<omit desc="comment">This is some test text to be omitted from the index</omit>

「トいふ譯で、ツイそれなり鳧にして仕舞ひましたがネ、マア本田さん、貴君は何方が理窟だとお思ひなさる。」

「それは勿論内海が惡い。」

「そのまた惡い文三に肩を持ツてサ、私に喰ツて懸ツた者があると思召せ。」

「アラ、喰ツて懸りはしませんワ。」

「喰ツて懸らなくツてサ。　私は最う／＼、腹が立ツて腹が立ツて堪らなかツた。けれども、何にしても此通り氣が弱いし、それに先には文三といふ荒神樣が附いてるから、迚も叶ふ事ぢやア無いと思ツて、蟲を殺して噤默ツてましたがネ　。」

「アラ、彼樣な虚言ばツかり言ツて。」

「虚言ぢやないワ、眞實だワ　マ、なんぼなんだツて、呆れ返るぢや有りませんか、ネー貴君、何處の國にか他人の肩を持ツてサ、シヽバヾの世話をして呉れた、現在の親に喰ツて懸るといふものが、有るもんですかネ。ネー本田さん、然うぢやア有りませんか。ギヤツと産れてから是までにするにア、仇や疎かな事ぢやア有りません。子を持てば七十五度泣くといふけれども、此娘の事では是まで何百度泣いたか知れやアしない。其樣にして育てて貰ツても、露程も難有いと思ツてないさうで、此頃ぢや一口いふ二口目にや、速く惡たれ口だ。マ、なんたら因果で、此樣な邪見な子を持ツたかと思ふと、シミジミ悲しくなりますワ。」

「人が默ツてゐれば、好い氣になつて彼樣な事を言ツて、餘りだから宜いワ。私は三歳の小兒ぢやないから、親の恩位は知ツてゐますワ、知ツてゐますけれども、條理　。」

「アヽモウ解ツた／＼、何にも宜ふナ。よろしいよ、解ツたよ。」

　ト昇は、勃然と成ツて饒舌り懸けたお勢の火の手を手頸で煽り消して、さてお政に向ひ、

「しかし叔母さん、比奴は一番失策ツたネ。平生の粹にも似合はないなされ方、チトお恨みだ。マア考へて御覽じろ、内海といぢり合ひが有ツて見ればネ、ソレ　といふ譯が有るから、お勢さんも默ツては見てゐられないやアネ、アハヽヽヽ　。」

　ト相手のない高笑ひ。お勢は額で昇を睨めたまゝ何とも言はぬ。お政も苦笑ひをした而已で、是れも默然、些と席がしらけた趣き。

「それは戲談だがネ、全體叔母さん、餘り慾が深過ぎるよ。お勢さんの樣な、此樣な上出來な娘を持ちながら　。」

「なにが、上出來なもんですか　。」

「イヤ上出來サ。上出來でないと思ふなら、まづ世間の娘子を御覽なさい。お勢さん位の年恰好で、其樣に標致がよくツて見ると、學問や何歟かは其方退けで、是非色狂ひとか何とか、碌な眞似はしたがらぬものだけれども、お勢さんは、流石に叔母さんの仕込みだけ有ツて、縹致が好くツても、品行は方正で、曾て浮氣らしい眞似をした事はなく、唯一心に勉強してお出でなさるから、漢學は勿論出來るし、英學も　今何を稽古してお出でなさる。」

「ナシヨナルのフオースに列國史に　。」

「フウ、ナシヨナルのフオース。ナシヨナルのフオースと言へば、なか／＼難敷い書物だ。男子でも讀めない者は幾程も有る、それを芳紀も若くツて且婦人の身でゐながら、稽古してお出でなさる。感心な者だ。だから此近邊ぢやア、斯う言やア失敬のやうだけれども、鳶が鷹とは彼の事だと言つて、評判してゐますぜ。ソレ御覽、色狂ひして親の顏に泥を塗ツても仕樣がない處を、お勢さんが出來が宜いばツかりに、叔母さんまで人に羨まれるネ。何も足腰按るばかりが孝行ぢやアない。親を人に善く言はせるのも孝行サ。だから全體なら、叔母さんは喜んでゐなくツちやアならぬ處を、それをまだ不足に思ツて、兎や角ういふのは慾サ、慾が深過ぎるのサ。」

「ナニ、些とばかりなら人樣に惡く言はれても宜いから、最う些し優敷して呉れると宜いんだけれども、邪慳で親を親臭いとも思ツてゐないから、憎くツて成りやアしません。」

　ト目を細くして、娘の方を顧視る。斯ういふ睨め方も有るものと見える。

「喜び序に最う一ツ喜んで下さい。我輩、今日一等進みました。」

「エ。」

　トお政は此方を振向き、吃驚した樣子で、暫く昇の顏を目守めて、

「御結構が有ツたの　ヘエエー、それはマア、何してもお芽出度う御座いました。」

　ト鄭重に一禮して、偖改めて頭を振揚げ、

「ヘー御結構が有ツたの　。」

　お勢もまた、昇が御結構が有ツた、と聞くと等しく、吃驚した顏色をして、些し顏を赧らめた、咄々怪事もあるもので。

「一等お上んなすツたと言ふと、月給は。」

「僅五圓違ひサ。」

「オヤ、五圓違ひだツて結構ですワ。かうツと今までが三十圓だツたから、五圓殖えて　。」

「何ですネー、母親さん、他人の収入を　。」

「マアサ、五圓殖えて三十五圓、結構ですワ。結構でなくツてサ貴君、何うして今時高利貸したツて、月三十五圓取らうと言ふなア、容易な事ぢやア有りませんよ。　三十五圓　どうしても働き者は違ツたもんだネー。だから、此娘とも常不斷さう言ツてます事サ。アノー、本田さんは何だと、内の文三や何歟とは違ツて、まだ若くツてお出でなさるけれども、利口で、氣働きが有ツて、如才が無くツて　。」

「談話も艶消しにして貰ひ度いネ。」

「艶ぢやア無い、眞個にサ、如才が無くツてお世辭がよくツて、男振も好いけれども、唯物喰の惡いのが、可惜珠に疵だツて、オホヽヽヽ。」

「アハヽヽヽ、貧乏人の質で、上げ下げが怖ろしい。」

「それは然うと、孰れ御結構振舞が有りませうネ。新富かネ、但しは市村かネ。」

「何處なりとも、但し負ぶで。」

「オヤ、それは難有くも何ともないこと。」

　ト、また口を揃へて高笑ひ。

「其れは戯談だがネ、芝居はマア芝居として、如何です、明後日、團子坂へ菊見といふ奴は。」

「菊見、左樣さネ、菊見にも依りけりサ、犬川ぢやア、マア願ひ下げだネ。」

「其處にはまた、異な寸法も有らうサ。」

「笹の雪ぢやアないかネ。」

「正可。」

「眞個に往きませうか。」

「お出でなさい／＼。」

「お勢、お前もお出ででないか。」

「菊見に。」

「アヽ。」

　お勢は生得の出遊き好。下地は好きなり、御意はよし、菊見の催頗る妙だが、オイソレといふも不見識と思ツたか、手弱く辭退して直ちに同意して仕舞ふ。十分ばかりを經て、昇が立歸ツた跡で、お政は獨言のやうに、

「眞個に本田さんは感心なもんだナ。未だ年齡も若いのに、三十五圓月給取るやうに成んなすツた。それから思ふと、内の文三なんざア、盆暗の意氣地なしだツちやアない。二十三にも成ツて親を養す所か、自分の居處立處にさへ彷徨いてるんだ。なんぼ何だツて、愛想が盡きらア。」

「だけれども、本田さんは、學問は出來ないやうだワ。」

「フム、學問々々とお言ひだけれども、立身出世すればこそ學問だ。居處立處に彷徨くやうぢやア、些とばかし書物が讀めたツて、ねツから難有味がない。」

「それは不運だから仕樣がないワ。」

　トいふ娘の顏を、お政は熟々目守めて、

「お勢、眞個にお前は、文三と何にも約束した覺えはないかエ。エ、有るなら有ると言ツてお仕舞ひ、隱立をすると、却てお前の爲にならないよ。」

「また、彼樣な事を言ツて。　昨日あれ程、其樣な覺えは無いと言ツたのが、母親さんには未だ解らないの。エ、まだ解らないの。」

「チヨツ、また始まツた。覺えが無いなら無いで好いやアネ。何にも其樣に、熱くならなくツたツて。」

「だツて人をお疑りだものヲ。」

　暫く談話が斷絶れる。母親も、娘も、何歟思案顏。

「母親さん、明後日は何を着て行かうネ。」

「何なりとも。」

「エート、下着は何時ものアレにしてト、其れから、上着は何衣にしようかしら、矢張、何時もの黄八丈にして置かうかしら　。」

「最う一つのお召縮緬の方にお爲よ。彼の方がお前にやア似合ふよ。」

「デモ彼れは品が惡いものヲ。」

「品が惡いてツたツて。」

「アヽ、此樣な時にア洋服が有ると好いのだけれどもナ　。」

「働き者を亭主に持ツて、洋服なと何なと、拵エて貰ふのサ。」

　トいふ母親の顏を、お勢はヂツと目守めて不審顏。

言ひかねて言ひかねて

　園田一家の者は、朝から觀菊行の支度とりどり。晴衣の裄丈を氣にしてのお勢のじれこみが、お政の癇癪と成ツて、廻りの髮結の來やうの遲いのが、お鍋の落度となり、究竟は萬古の茶瓶が生れも付かぬ缺口になるやら、架棚の擂鉢が獨手に駈出すやら、ヤツサモツサ捏返してゐる處へ、生憎な來客、加之も名打の長尻で、アノ只今から團子坂へ參らうと存じて、トいふ言葉にまで、力瘤を入れて見ても、まや藥ほども利かず、平氣で濟まして、便々とお神輿を据ゑてゐられる。そのじれツたさ、もどかしさ。それでも宜くしたもので、案じるよりも産むが易く、客も其内に歸れば、髮結も來る。其處で、ソレ、支度も調ひ、十一時頃には家内も漸く靜まツて、折節には高笑ひがするやうになツた。

　文三は拓落失路の人、仲々以て觀菊などといふ空は無い。それに昇は花で言へば、今を春邊と咲誇る櫻の身、此方は日蔭の枯尾花。到頭楯突く事が出來ぬ位なら、打たせられに行くでも無いと、境涯に隨れて僻みを起し、一昨日昇に誘引れた時、既にキツパリ辭ツて行かぬと決心したからは、人が騒がうが騒ぐまいが、隣家の疝氣で關係のない噺。ズツと澄まして居られさうなものの、扨居られぬ。嬉しさうに、人のそはつくを見るに付け、聞くに付け、またしても昨日の我が憶出されて、五月雨頃の空と濕る、歎息もする、面白くも無い。

　ヤ、面白からぬ。文三には、昨日お勢が「貴君もお出でなさるか、」ト尋ねた時、「行かぬ、」ト答へたら、「ヘー然うですか、」ト平氣で澄まして落着拂つてゐたのが面白からぬ。文三の心持では、成らう事なら、行けと勸めて貰ひ度かツた。それでも尚ほ強情を張ツて行かなければ、「貴君と御一所でなきやア、私も罷しませう、」とか、何とか言ツて貰ひ度かツた　。

「しかし、是りやア嫉妬ぢやない　。」

　ト不圖何歟憶出して、我と我に分疏を言ツて見たが、また何處歟、くすぐられるやうで　不安心で。

　行くも厭なり、留まるも厭なりで、氣がムシヤクシヤとして癇癪が起る。誰れと云ツて取留めた相手は無いが、腹が立つ。何か火急の要事が有るやうで、また無いやうで、無いやうで、また有るやうで、立ツても居られず、坐ツてもゐられず。如何しても、斯うしても、落着かれない。

　落着かれぬ儘に、文三が、チト讀書でもしたら紛れようか、と書函の書物を手當放題に取出して讀みかけて見たが、いツかな爭な紛れる事でない。小六ケ敷い面相をして、書物と疾視競をした所はまづ宜かツたが、開卷第一章の第一行目を反覆讀過して見ても、更に其意義を解し得ない。其癖、下座鋪でのお勢の笑聲は意地惡くも善く聞えて、一囘聞けば則ち耳の洞の主人と成ツて暫くは立ち去らぬ。舌皷を打ちながら、文三が腹立たしさうに書物を擲出して、腹立たしさうに机に靠着ツて、腹立たしさうに頬杖を杖き、腹立たしさうに何處ともなく凝視めて、　フトまた起直ツて、蘇生ツたやうな顏色をして、

「モシ罷めになツたら　。」

　と取外して言ひかけて、 倏忽ハツと心付き、周章てて口を鉗んで、吃驚して狼狽して遂に憤然となツて、「畜生、」と言ひざま、拳を振擧げて我と我を威して見たが、惡戯な蟲奴は心の底で、まだ　矢張　。

　しかし、生憎故障も無かツたと見えて、昇は一時頃に參ツた。今日は故意と日本服で、茶の絲織の一つ小袖に、黒七子の羽織、帶も何歟乙なもので、相變らず立とした服飾。梯子段を踏轟かして上ツて來て、挨拶をもせずに、突如まづ大胡坐。我鼻を視るのかと、怪しまれる程の下眼を遣ツて、文三の顏を視ながら、

「どうした、土左的宜敷といふ顏色だぜ。」

「少し頭痛がするから。」

「然うか。尼御臺に油を取られたのでもなかツたか、アハハヽヽ。」

　チヨイと云ふ事からして、まづ氣に障る。文三も怫然とはしたが、其處は内氣だけに、何とも言はなかツた。

「どうだ、如何しても往かんか。」

「まづ、よさう。」

「剛情だな。　ゴジヤウだからお出でなさいよぢや無いか。アハヽヽヽ　と、獨りで笑ふほかまづ仕樣が無い、何を云ツても先樣にやお通じなしだ、アハヽヽ。」

　戯言とも附かず、罵詈とも附かぬ、曖昧なお饒舌に、暫く時刻を移してゐると、忽ち梯子段の下に、お勢の聲がして、

「本田さん。」

「何です。」

「アノ、車が參りましたから、よろしくば。」

「出懸けませう。」

「それではお早く。」

「チヨイと、お勢さん。」

「ハイ。」

「貴孃と合乘なら行ツても宜いといふのがお一方出來たが、承知ですかネ。」

　返答は無く、唯バタ／＼と駈出す足音がした。

「アハヽヽ、何にも言はずに逃出すなぞは、未だしをらしいよ。」

　ト言ツたのが文三への挨拶で、昇は其儘起上ツて、二階を降りて往ツた跡を見送りながら、文三がさも／＼苦々しさうに、口の中で、

「馬鹿奴　。」

　ト言ツた其聲が、未だ中有に徘徊ツてゐる内に、フト、今年の春、向島へ櫻觀に往ツた時のお勢の姿を憶出し、如何いふ心計か蹶然と起き上り、キヨロ／＼と四邊を環視して、火入に眼を注けたが、おもひ直して舊の座になほり、また苦々しさうに、

「馬鹿奴。」

　是は自ら叱責ツたので。

　午後はチト風が出たが、ます／＼上天氣。殊には日曜と云ふので、團子坂近傍は、花觀る人が道去り敢ぬばかり、イヤ出たぞ／＼、束髮も出た、島田も出た、銀杏返しも出た、丸髷も出た、蝶々髷も出た、おケシも出た。〇〇會幹事、實は古猫の怪といふ、鍋島騒動を生で見るやうなマダム某も出た。芥子の實ほどの眇少しい知慧を兩足に打ち込んで、飛んだり跳ねたりを夢にまで見るミス某も出た。お乳母も出た、お爨婢も出た。ぞろりとした半元服、一夫數妻論の未だ行はれる證據に上りさうな婦人も出た。イヤ出たぞ／＼、坊主も出た、散髮も出た、五分刈も出た、チヨン髷も出た。天帝の愛子、運命の寵臣、人の中の人、男の中の男と世の人の尊重の的、健羨の府となる昔の所謂お役人樣、今の所謂官員さま、後の世になれば社會の公僕とか、何とか名告るべき方々も出た。商賣も出た、負販の徒も出た。人の横面を打曲げるが主義で身を忘れ家を忘れて拘留の辱に逢ひさうな毛臑暴出しの政治家も出た。猫も出た、杓子も出た。人樣々の顏の相好、おもひおもひの結髮風姿。聞覩に聚る衣香襟影は、紛然、雜然として千態萬状、なツかなか以て一々枚擧するに遑あらずで、それに此邊は道巾が狹隘いので、尚一段と雜沓する。そのまた中を、合乘で乘切る心無し奴も難有の君が代に、その日活計の土地の者が、摺附木の函を張りながら、往來の花觀る人をのみ眺めて、遂に眞の花を觀ずに仕舞ふ歟、とおもへば。實に浮世はいろ／＼さま％＼。

　さてまた [9]圍子坂の景況は、例の招牌から釣込む植木屋は、家々の招きの旗幟を飜翻と金風に飄し、木戸々々で客を呼ぶ聲は、彼此からみ合ツて亂れ合ツて、入我我入でメツチヤラコ、唯逆上ツた木戸番の口だらけにした面が見える而已で、何時見ても變ツた事もなし。中へ這入ツて見ても矢張その通りで。

　一體全體、菊といふものは、一本の淋敷きにもあれ、千本、八千本の賑敷きにもあれ、自然の儘に生茂ツてこそ見處の有らうものを、それを此邊の菊のやうに、斯う無殘無殘と作られては、興も明日も覺めるてや。百草の花のとぢめと律義にも衆芳に後れて折角咲いた黄菊白菊を、何でも御座れに寄集めて、小兒騙欺の木偶の衣裳、洗張りに糊が過ぎてか、何處へ觸ツてもゴソ／＼として、ギコチ無ささうな風姿も、小言いツて觀る者は、千人に一人か二人。十人が十人、まづ花より團子を思詰めた顏色、去りとはまた苦々しい。ト何處かの隱居が、菊細工を觀ながら、愚癡を滴したと思食せ。（看官）何だ、つまらない。

　閑話不題。

　轟然と飛ぶが如くに驅來ツた二臺の腕車が、 [10]ビツタリと停止る。車を下りる男女三人の者は、お馴染の昇とお勢親子の者で。

　昇の服裝は前文にある通り。

　お政は鼠微塵の絲織の一つ小袖に、黒唐繻子の丸帶。襦袢の半襟も、黒縮緬に金絲でバラリと縫の入ツた奴か何歟で、まづ氣の利いた服飾。

　お勢は黄八丈の一つ小袖に、藍鼠金入繻珍の丸帶。勿論下にはお定りの緋縮緬の等身襦袢、此奴も金絲で縫の入ツた、水淺黄縮緬の半襟をかけた奴で、帶上はアレは時色縮緬。統括めて云へば、まづ上品なこしらへ。しかし、人足の留まるは、衣裳附よりは寧ろその態度で、髮も例の束髮ながら、何とか結びとかいふ手のこんだ束ね方で、大形の薔薇の花插頭を插し、本化粧は自然に背くとか云ツて、薄化粧の清楚な作り、風格 [11]ぼう神共に優美で。

「色だ。ナニ夫婦サ。」ト法界悋氣の岡燒連が、目引き袖引き取々に評判するを漏れ聞く毎に、昇は得々として機嫌顏。是れ見よがしに母子の者を其處此處と植木屋を引廻しながらも、片時と默してはゐない。人の傍聞するにも關はず、例の無駄口をのべつに竝べ立てた。

　お勢は、今日は取分け晴れた面相で、宛然籠を出た小鳥の如くに、言葉は勿論、歩風身體のこなしまで、何處ともなく活々とした所が有ツて、冴が見える。昇の無駄を聞いては、可笑しがツて絶えず笑ふが、それもさうで、強ち昇の言ふ事が可笑しいからではなく、默ツてゐても自然と可笑しいから、それで笑ふやうで。

　お政は、菊細工には甚だ冷淡なもので、唯「綺麗だことネー、」ト云ツて、ズラリと見亙すのみ。さして眼を注める樣子もないが、その代り、お勢と同年配頃の娘に逢へば、丁寧にその顏貌、風姿を研究する。まづ最初に容貌を視て、次に衣服を視て、帶を視て、爪端を視て、行過ぎてから、ズーと後姿を一瞥して、また帶を視て、髮を視て、其跡でチヨイとお勢を横眼で視て、そして澄まして仕舞ふ。妙な癖も有れば有るもので。

　昇等三人の者は、最後に坂下の植木屋へ立寄ツて、次第次第に見物して、とある小舎の前に立止ツた。其處に飾り付けて在ツた木像の顏が、文三の欠伸をした面相に酷く肖てゐるとか昇の云ツたのが可笑しいといツて、お勢が嬌面に袖を加てて、勾欄におツ被さツて笑ひ出したので、傍に鵠立んでゐた書生體の男が、俄に此方を振向いて、愕然として眼鏡越しにお勢を凝視めた。「みツともないよ、」と母親ですら小言を言ツた位で。

　漸くの事で笑ひを留めて、お勢がまだ莞爾莞爾と微笑のこびり付いてゐる貌を擡げて、傍を視ると、昇は居ない。「オヤ。」と云つて、キヨロキヨロと四邊を環視して、お勢は忽ち眞面目な貌をした。

　只見れば、後の小舎の前で、昇が磬折といふ風に腰を屈めて、其處に鵠立んでゐた洋裝紳士の背に向ツて、荐りに禮拜してゐた。されども紳士は一向心附かぬ樣子で、尚ほ彼方を向いて鵠立んでゐたが、再三再四虚辭儀をさしてから、漸くにムシヤクシヤと頬髯の生弘がツた、氣六ケ敷い貌を此方へ振り向けて、昇の貌を眺め、莞然ともせず、帽子も被ツた儘で、唯鷹揚に點頭すると、昇は忽ち平身低頭、何事をか喃々と言ひながら、續けざまに二つ三つ禮拜した。

　紳士の隨伴と見える兩人の婦人は、一人は今樣おはつとか稱へる、突兀たる大丸髷。今一人は落雪とした妙齡の束髮頭。孰れも水際の立つた玉揃ひ。面相といひ、風姿といひ、如何も姉妹らしく見える。昇はまづ丸髷の婦人に一禮して、次に束髮の令孃に及ぶと、令孃は狼狽てて卒方を向いて禮を返して、サツと顏を赧めた。

　暫く立在んでの談話。間が隔離れてゐるに、四邊が騒がしいので、其の言ふ事は能く解らないが、なにしても昇は絶えず口角に微笑を含んで、折節に手眞似をしながら、何事をか喋々と饒舌り立ててゐた。其の内に、何か可笑しな事でも言ツたと見えて、紳士は俄然大口を開いて、肩を搖ツて、ハツハツと笑ひ出し、丸髷の夫人も口頭に皺を寄せて笑ひ出し、束髮の令孃もまた莞爾笑ひかけて、急に袖で口を掩ひ、額越に昇の貌を眺めて眼元で笑ツた。身に餘る面目に、昇は得々として滿面に笑ひを含ませ、紳士の笑ひ罷むを待ツて、また何か饒舌り出した。お勢母子の待ツてゐる事は全く忘れてゐるらしい。

　お勢は、紳士にも、貴婦人にも、眼を注めぬ代り、束髮の令孃を穴の開く程目守めて一心不亂、傍目を觸らなかツた、呼吸をも吻かなかツた。母親が物を言ひ懸けても、返答をもしなかツた。

　其内に紳士の一行が、ドロ／＼と此方を指して來る容子を見て、お政は、茫然としてゐたお勢の袖を 匆はしく曳搖かして、疾歩に外面へ立ち出で、路傍に鵠立んで待合はせてゐると、暫くして昇も紳士の後に隨ツて出て參り、木戸口の處でまた更に小腰を屈めて、皆其々に分袂の挨拶、丁寧に、慇懃に、喋々しく陳べ立てて、さて別れて、獨り此方へ兩三歩來て、フト何か憶出したやうな面相をして、キヨロキヨロと四邊を環視した。

「本田さん、此處だよ。」

　ト云ふお政の聲を聞付けて、昇は急足に傍へ歩寄り、

「ヤ、大にお待遠。」

「今の方は。」

「アレが課長です。」

　ト云ツて、如何した理由か、莞爾々々と笑ひ、

「今日來る筈ぢや無かツたんだが　。」

「アノ、丸髷に結ツた方は、あれは夫人ですか。」

「然うです。」

「束髮の方は。」

「アレですか、ありや　。」

　ト言ひかけて、後を振返ツて見て、

「細君の妹です。　内で見たよりか、餘程別嬪に見える。」

「別嬪も別嬪だけれども、好いお服飾ですことネー。」

「ナニ、今日は彼樣なお孃樣然とした風をしてゐるけれども、家にゐる時は疎末な衣服で、侍婢がはりに使はれてゐるのです。」

「學問は出來ますか。」

　ト突然、お勢が尋ねたので、昇は愕然として、

「エ　學問。　出來るといふ噺も聞かんが、　それとも出來るかしらん。此間から課長の處に來てゐるのだから、我輩もまだ、深くは情實を知らないのです。」

　ト聞くと、お勢は忽ち、眼元に冷笑の氣を含ませて、振返ツて、今將に坂の半腹の植木屋へ、這入らうとする令孃の後姿を見送ツて、チヨイと我が帶を撫でて、而して、ズーと澄まして仕舞つた。

　坂下に待たせて置いた車に乘ツて、三人の者はこれより上野の方へと參ツた。

　車に乘つてから、お政がお勢に向ひ、

「お勢、お前も今のお娘さんのやうに、本化粧にして來りやア、宜かツたのにネー。」

「厭サ、彼樣な本化粧は。」

「オヤ何故エ。」

「だツて、厭味ツたらしいもの。」

「ナニ、お前、十代の内なら秋毫も厭味なこたア有りやしないわネ。アノ方が幾程宜いか知れない、引立が好くツて。」

「フヽン、其樣に宜きやア、慈母さんお做なさいな。人が厭だといふものを、好い／＼ツて、可笑しな慈母さんだよ。」

「好いと思ツたから、唯好いぢや無いかと云ツたばかしだのに、それに其樣な事いふツて、眞個に此娘は可笑しな娘だよ。」

　お勢は最早、辯難攻撃は不必要と認めたと見えて、何とも言はずに默して仕舞ツた。それからと云ふものは、鬱ぐのでもなく、萎れるのでも無く、唯何となく沈んで仕舞ツて、母親が再び談話の墜緒を紹がうと試みても、相手にもならず、どうも乙な鹽梅であツたが、しかし、上野公園に來着いた頃には、また口をきゝ出して、また舊のお勢に立ち戻ツた。

　上野公園の秋景色。彼方此方に、むら／＼と立駢ぶ老松奇檜は、柯を交へ葉を折り重ねて、鬱蒼として翠も深く、觀る者の心までが蒼く染りさうなに引替へ、櫻杏桃李の雜木は、老木稚木も押なべて、一樣に枯葉勝な立姿。見るからが、まづ、みすぼらしい。遠近の木間隱れに立つ山茶花の一本は、枝一杯に花を持ツてはゐれど、煢々として友欲し氣に見える。楓は既に紅葉したのも有り、まだしないのも有る。鳥の音も時節に連れて、哀れに聞える、淋敷い。　ソラ、風が吹通る。一重櫻は戰慄をして病葉を震ひ落し、芝生の上に散り布いた落葉は、魂の有る如くに立上りて、友葉を追ツて舞ひ歩き、フトまた云合せたやうに、一齊にバラ／＼と伏ツて仕舞ふ。滿眸の秋色蕭條として、却却春のきほひに似るべくも無いが、しかし、さびた眺望で、また一種の趣味が有る。團子坂へ行く者、歸る者が、處で落合ふので、處々に人影が見える、若い女の笑ひ動搖めく聲も聞える。

　お勢が散歩したい、と云ひ出したので、三人の者は教育博物館の前で車を降りて、ブラ／＼歩きながら、石橋を渡りて動物園の前へ出で、車夫には、「先へ往ツて、觀音堂の下邊に待ツてゐろ、」ト命じて、其處から車に離れ、眞直に行ツて、矗立千尺、空を摩でさうな杉の樹立の間を通拔けて、東照宮の側面へ出た。

　折しも其處の裏門よりLet us go on（行かう）と、「日本の」と冠詞の付く英語を叫びながらピヨツコリ飛び出した者が有る。只見れば軍艦羅紗の洋服を着て、金鍍金の徽章を附けた大黒帽子を仰向けざまに被ツた、年の頃十四歳許りの、栗蟲のやうに肥ツた少年で、同遊と見える同じ服裝の少年を顧みて、

「ダガ、何歟食度くなツたなア。」

「食度くなツた。」

「食度くなツてもか　。」

　ト愚癡ツぽく言懸けて、フトお政と顏を視合はせ、

「ヤ　。」

「オヤ、勇が　。」

　ト云ふ間もなく、少年は駈出して來て、狼狽てて昇に三つ四つ辭儀をして、サツと赤面して、

「母親さん。」

「何を狼狽ててゐるんだネー。」

「家へ往ツたら　鍋に聞いたら、文さんばツかしだツてツたから、僕ア　それだから　。」

「お前、モウ、試驗は濟んだのかエ。」

「ア、濟んだ。」

「如何だツたエ。」

「そんな事よりか、些し用が有るから　母親さん　。」

　ト心有氣に、母親の顏を凝視めた。

「用が有るなら、處でお言ひな。」

　少年は横眼で、昇の顏をジロリと視て、

「チヨイと此方へ來てお呉れツてば。」

「フン、お前の用なら大抵知れたもんだ。また小遣ひが無いだらう。」

「ナニ、其樣な事ちやない。」

　ト云ツて、また昇の顏を横眼で視て、サツと赤面して、調子外れな高笑ひをして、無理矢理に母親を引張ツて、彼方の杉の樹の下へ連れて參ツた。

　昇と、お勢は、ブラ／＼と歩き出して、來るともなく往くともなしに、宮の背後に出た。折柄四時頃の事とて、日影も大分傾いた鹽梅。立駢んだ樹立の影は、古廟の築墻を斑に染めて、不忍の池水は、大魚の鱗かなぞのやうに燦く。ツイ眼下に、瓦葺の大家根の、翼然として峙ツてゐるのが視下される。アレは大方馬見所の家根で。土手に隱れて形は見えないが、車馬の聲が轆々として聞える。

　お勢は、大榎の根方の處で立止まり、翳してゐた蝙蝠傘をつぼめて、ヅイと一通り四邊を見亙し、嫣然一笑しながら、昇の顏を窺き込んで、唐突に、

「先刻の方は、餘程別嬪でしたネー。」

「エ、先刻の方とは。」

「ソラ、課長さんの令妹とか仰しやツた。」

「ウー誰の事かと思ツたら、　然うですネー、隨分別嬪ですネ。」

「而して、家で視たよりか美しくツてネ。そんだもんだから　ネ　貴君もネ　。」

　と、眼元と口元に一杯笑ひを溜めて、ヂツと昇の貌を凝視めて、さて、オホヽヽと吹溢した。

「アツ失策ツた、不意を討たれた。ヤ、どうもおそろ感心、手は二本切りかと思ツたら、是れだもの、油斷も隙もなりやしない。」

「それに、彼孃も、オホヽヽ、何だと見えて、お辭儀する度に顏を眞赤にして、オホヽヽヽヽ。」

「トたゝみかけて意地目つけるネ。よろしい、覺えてお出でなさい。」

「だツて、實際の事ですもの。」

「しかし、彼の娘が幾程美しいと云ツたツても、何處かの人にやア　兎ても。」

「アラ、よう御座んすよ。」

「だツて實際の事ですもの。」

「オホヽヽ直ぐ復讐して。」

「眞に、戲談は除けて　。」

　ト言懸ける折しも、官員風の男が、十許になる女の子の手を引いて來蒐ツて、兩人の容子を不思議さうに、ジロジロ視ながら行過ぎて仕舞ツた。

　昇は再び言葉を續いで、

「戲談は除けて、幾程美しいと云ツたツて、彼樣な娘にやア、先方も然うだらうけれども、此方も氣が無い。」

「氣が無いから、横眼なんぞ遣ひはなさらなかツたのネー。」

「マアサ、お聞きなさい。彼の娘ばかりには限らない。どんな美しいのを視たツても、氣移りはしない。我輩にはアイドル（本尊）が一人有るから。」

「オヤ然う。それはお芽出度う。」

「所が一向お芽出度く無い事サ。所謂鮑の片思ひでネ、此方はそのアイドルの顏を視度いばかりで、氣まりの惡いのも堪へて、毎日々々其家へ遊びに往けば、先方ぢや五月蠅いと云ツたやうな顏をして、口も碌々きかない。」

　トあぢな眼付をして、お勢の貌をヂツと凝視めた。其の意を曉ツたか、曉らないか、お勢は唯ニツコリして、

「厭なアイドルですネ。オホヽヽ。」

「しかし、考へて見れば此方が無理サ。先方には隱然亭主と云ツたやうな者が有るのだから。それに　。」

「モウ何時でせう。」

「それに想を懸けるは、宜く無い／＼と思ひながら、因果とまた思ひ斷る事が出來ない。此頃ぢや夢にまで見る。」

「オヤ厭だ　モウ些と彼地の方へ行ツて見ようぢや有りませんか。」

「漸くの思ひで、一所に物觀遊山に出ると迄は、漕付けは漕付けたけれども、其れもほんの一所に歩く而已で、慈母さんと云ふものが始終傍に附いてゐて見れば、思ふ樣に談話もならず。」

「慈母さんと云へば、何を做てゐるのだらうネー。」

　ト背後を振返ツて觀た。

「偶々好機會が有ツて言ひ出せば、其通りとぼけてお仕舞ひなさるし、考へて見ればつまらんナ。」

　ト愚癡ツぽくいツた。

「厭ですよ、其樣な戯談を仰しやツちや。」

　ト云ツて、お勢が莞爾々々と笑ひながら、此方を振向いて視て、些し眞面目な顏をした。昇は萎れ返ツてゐる。

「戯談と聞かれちや填まらない。斯う言出す迄には、何位苦しんだと思ひなさる。」

　ト昇は歎息した。お勢は眼睛を地上に注いで、默然として一語をも吐かなかツた。

「斯う言出したと云ツて、何にも貴孃に義理を缺かして、私の望を遂げようと云ふのぢやア無いが、唯貴孃の口から僅一言、斷念めろ、と云ツて戴きたい。さうすりやア、私も其れを力に斷然思ひ切ツて、今日切りでもう貴孃にもお眼に懸るまい。　ネーお勢さん。」

　お勢は尚ほ默然としてゐて、返答をしない。

「お勢さん。」

　ト云ひ乍ら、昇が、頂垂れてゐた首を振揚げて、ヂツとお勢の顏を窺き込めば、お勢は周章狼狽して、サツと顏を赧らめ、漸く聞えるか、聞えぬ程の小聲で、

「虚言ばツかり。」

　ト云ツて、全く差俯向いて仕舞ツた。

「アハヽヽヽヽ。」

　ト突如に昇が、轟然と一大笑を發したので、お勢は吃驚して、顏を振揚げて視て、

「オヤ厭だ。　アラ厭だ。　憎らしい本田さんだネー、眞面目くさツて、人を威かして　。」

　と云ツて、悔しさうにでもなく、恨めしさうにでもなく、謂はゞ、氣まりが惡さうに莞爾笑ツた。

「お巫山戯でない。」

　ト云ふ聲が、忽然、背後に聞えたので、お勢が喫驚して振返ツて視ると、母親が帶の間へ紙入を挿みながら來る。

「大分談判が難しかツたと見えますネ。」

「大にお待遠さま。」

　ト云ツて、お勢の顏を視て、

「お前、如何したんだエ、顏を眞赤にして。」

　ト咎められて、お勢は尚ほ顏を赤くして、

「オヤ然う、歩いたら暖かに成ツたもんだから　。」

「マア本田さん、聞いてお呉んなさい。眞個に、彼兒の錢遣ひの荒いのにも困りますよ。此間ネ、試驗の始まる前に來て、一圓前借して持ツてツたんですよ。其れを十日も經ない内に、もう使用ツちまツて、また呉れろサ。宿所なら、こだはりを附けてやるんだけれども　。」

「彼樣な事を云ツて、虚言ですよ、慈母さんが小遣ひを遣りたがるのよ。オホヽヽ。」

　ト無理に押出した樣な高笑ひをした。

「默ツてお出で、お前の知ツた事ちやない。　こだはりを附けて遣るんだけれども、途中だからと思ツてネ、默ツて五十錢出して遣ツたら、それんばかりぢや足らないから、一圓呉れろと云ふんですよ。然う／＼は方圖が無いと思ツて、如何しても遣らなかツたらネ、不承々々に五十錢取ツて仕舞ツてネ、それからまた今度は、明後日、お友達同志寄ツて、飛鳥山で饂飩會とかを　。」

「オホヽヽ。」

　此度は眞に可笑しさうに、お勢が笑ひ出した。昇は荐りに點頭いて、

「運動會。」

「そのうんどうかいとか蕎麥買ひとかをするから、もう五十錢呉れろツてネ。明日取りにお出でと云ツても、何と云ツても聞かずに、持ツて往きましたがネ。其れも宜いが、憎い事を云ふぢや有りませんか。私が、明日お出でか、ト聞いたらネ、是れさへ貰へばもう用は無い、また無くなツてから行くツて　。」

「慈母さん、書生の運動會なら、會費と云ツても、高が十錢か、二十錢位なもんですよ。」

「エ、十錢か、二十錢　オヤ其れぢや三十錢足駄を履かれたんだよ　。」

　ト云ツて、昇の顏を凝視めた。とぼけた顏であツたと見えて、昇もお勢も同時に、

「オホヽヽ。」

「アハヽヽ。」

</section>
</tectext>
